# Logica di Hoare

Si basa sulle triple di Hoare. Si tratta di triple $\{P\}~S~\{Q\}$ di due statement logici $P, Q$ e un programma $S$, ed indicano che se si parte da uno stato in cui regge $P$ e si esegue il programma, si arriva ad uno stato *finale* in cui regge $Q$.

Esempi:

$$
\begin{aligned}
& \{x=5\}~\mathrm{x:=x+1}~\{x=6\}\\
& \{true\}~\mathrm{x:=5}~\{x=5\}\\
& \{b=true\}~\mathrm{while~b~do~skip~od}~\{false\}\\
& \{true\}~QuickSort~\{\forall i.~0\leq i\leq (size-1)\rightarrow~a[i]\leq a[i+1]\}\\
& \{x=5\}~\mathrm{x:=x+1}~\{x=5\}
\end{aligned}
$$

Le triple possono essere false (e.g. l'ultima), e possono essere usate per indicare la correttezza degli algoritmi (e.g. la quarta).

Abbiamo due modi per interpretare la "correttezza" di una tripla:
* **Correttezza parziale**: Se $\{P\}~S~\{Q\}$ è corretta, allora $\forall\sigma.\forall\tau.(\sigma\vDash P\land \langle S,\sigma\rangle\downarrow\tau\implies\tau\vDash Q)$, ma non "forza" la terminazione
  * In questo caso, il terzo esempio è corretto  
* **Correttezza totale**: Se $\{P\}~S~\{Q\}$ è corretta, allora $\forall\sigma.(\vDash P\implies\exists\tau.(\langle S,\sigma\rangle\downarrow\tau\land\tau\vDash Q))$, forzando la terminazione
  * In questo caso, il terzo esempio non è corretto

Dobbiamo formalizzare una nuova semantica che ci permetta di verificare le triple di hoare.

## Linguaggio delle asserzioni

Definisco le asserzioni induttivamente
* Una espressione booleana è un'asserzione (e.g. $\mathrm{x=1}$)
* Se $p,q$ sono asserzioni, allora $\lnot p,p\land q,p\lor q,p\rightarrow q,p\leftarrow q,p\leftrightarrow q$ sono asserzioni
* Se $x$ è una variabile semplice, e $p$ un'asserzione, allora $\exists x.p,\forall x.p$ sono asserzioni.

Inoltre:
* $var(p)$ indica l'insieme di tutte le variabili (semplici e non) in $p$.
* $free(p)$ indica l'insieme delle variabili libere in $p$

## Semantica delle asserzioni

La semantica $S[p]:\Sigma\mapsto\{\mathrm{true,false}\}$ (abbreviamo $S[p](\sigma)=\mathrm{true}$ come $\sigma\vDash p$) è definita come segue:
* $\sigma\vDash B\iff\sigma(B)=\mathrm{true}$
* $\sigma\vDash\lnot p\iff\sigma\nvDash p$
* $\sigma\vDash p\land q\iff(\sigma\vDash p)\land(\sigma\vDash q)$
* $\sigma\vDash p\lor q\iff(\sigma\vDash p)\lor(\sigma\vDash q)$
* $\sigma\vDash p\rightarrow q\iff(\sigma\vDash p)\rightarrow(\sigma\vDash q)$
* $\sigma\vDash p\leftarrow q\iff(\sigma\vDash p)\leftarrow(\sigma\vDash q)$
* $\sigma\vDash p\leftrightarrow q\iff(\sigma\vDash p)\leftrightarrow(\sigma\vDash q)$
* $\sigma\vDash \forall x.p\iff\forall d\in\mathbb{D_\tau}.~\sigma[x:=d]\vDash p$
* $\sigma\vDash \exists x.p\iff\exists d\in\mathbb{D_\tau}.~\sigma[x:=d]\vDash p$

### Significato di una asserzione

Definiamo il significato $[p]$ di una asserzione $p$ come:
$$
[p]=\{\sigma\in\Sigma|\sigma\vDash p\}
$$

Lemma:
\\TODO

## Sostituzioni

### Di espressioni in espressioni

È una funzione da espressioni in espressioni. Date due espressioni $s,t$ ed una variabile $u$, con $s[u := t]$ si denota l'espressione ottenuta sostituendo in $s$ la variabile $u$ con l'espressione $t$.

La definiamo per induzione su $s$:
* Se $s$ è una variabile semplice $s[u:=t]\equiv\begin{cases}t&s\equiv u\\ s&otherwise\end{cases}$
* Se $s$ è una costante $s[u:=t]\equiv s$
* Se $s$ è una funzione od operatore $f(t_1,...,t_n)$, allora $s[u:=t]\equiv f(t_1[u:=t],...,t_n[u:=t])$
* Se $s$ è una variabile sottoscritta $a[t_1,...,t_n]$, allora $s[u:=t]\equiv\begin{cases}t&s\equiv u\\ a[t_1[u:=t],...,t_n[u:=t]]&otherwise\end{cases}$
* Se $s$ è $\mathrm{if}~B~\mathrm{then}~s_1~\mathrm{else}~s_2~\mathrm{fi}$ allora $s[u:=t]\equiv\mathrm{if}~B[u:=t]~\mathrm{then}~s_1[u:=t]~\mathrm{else}~s_2[u:=t]~\mathrm{fi}$
* Se $s$ è $\mathrm{while}~B~\mathrm{do}~s~\mathrm{od}$ allora $s[u:=t]\equiv\mathrm{while}~B[u:=t]~\mathrm{do}~s[u:=t]~\mathrm{do}$

### Di espressioni in asserzioni

Dati $p,u,t$ definiamo per induzione su $p$:
* Se $p\equiv s$ con $s$ espressione booleana, $p[u:=t]\equiv s[u:=t]$
* Se $p\equiv\lnot q$, $p[u:=t]\equiv\lnot q[u:=t]$
* Se $p\equiv q\lor r$, $p[u:=t]\equiv q[u:=t]\lor r[u:=t]$
* Se $p\equiv q\land r$, $p[u:=t]\equiv q[u:=t]\land r[u:=t]$
* ...
* Se $p\equiv\exists x.q$, $p[u:=t]\equiv \exists y.q[x:=y][u:=t]$ dove $y$ è una variabile fresca
* Se $p\equiv\forall x.q$, $p[u:=t]\equiv \forall y.q[x:=y][u:=t]$ dove $y$ è una variabile fresca

### Lemmi

* **Sostituzione identica** Se $u$ non compare in $s$, $s[u:=t]=s$
* **Coincidenza** Se $\sigma[var(s)]=\tau[var(s)]$ allora $\sigma(s)=\tau(s)$, e se $\sigma[free(p)]=\tau[free(p)]$ allora $\sigma\vDash p\iff\tau\vDash p$
* **Sostituzione** $\sigma(s[u:=t])=\sigma[u:=\sigma(t)](s)$ e anche $\sigma\vDash p[u:=t]\iff\sigma[u:=\sigma(t)]\vDash p$

## Semantica per la correttezza parziale dei programmi

Definiamo un metodo formale "PD" per dimostrare la correttezza parziale dei programmi.È vantaggioso perché la complessità non esplode come con la semantica operazionale.

$$
\begin{align}
& \frac{}{\{p\}~\mathrm{skip}~\{p\}}&[\mathrm{skip}]\\
& \frac{}{\{p[\mathrm{u:=t}]\}~\mathrm{u:=t}~\{p\}}&[\mathrm{:=}]\\
& \frac{\{p\land B\}~\mathrm{S_1}~\{q\}\quad\{p\land\lnot B\}~\mathrm{S_2}~\{q\}}{\{p\}~\mathrm{if~B~then~S_1~else~S_2~fi}~\{q\}}&[\mathrm{if}]\\
& \frac{\{p\land B\}~\mathrm{S}~\{p\}}{\{p\}~\mathrm{while~B~do~S~od}~\{p\land\lnot B\}}&[\mathrm{while}]\\
& \frac{\{p\}~\mathrm{S_1}~\{r\}\quad\{r\}~\mathrm{S_2}~\{q\}}{\{p\}~\mathrm{S_1;S_2}~\{q\}}&[\mathrm{;}]\\
& \frac{p\rightarrow p'\quad\{p'\}~\mathrm{S}~\{q'\}\quad q'\rightarrow q}{\{p\}~\mathrm{S}~\{q\}}&[\mathrm{\rightarrow}]
\end{align}
$$

La regola più importante è la regola while (4), che cattura il concetto di invariante. Viene chiamata "invariante del while".

La regola $\rightarrow$ (6) è l'unica regola aggiuntiva che non corrisponde ad un costrutto del linguaggio. Viene chiamata "conseguenza logica".

### Correttezza di PD

> ***Teorema (di correttezza)***: Il sistema formale PD è corretto rispetto alla semantica operazionale per la correttezza parziale di programmi deterministici, i.e.
> $$\vdash_{PD}\{p\}~S~\{q\}\implies M[S]([p])\subseteq[q]$$

Si dimostra per induzione sull'altezza della derivazione in PD.

* Caso base, gli assiomi sono veri
  * $\frac{}{\{p[\mathrm{u:=t}]\}~\mathrm{u:=t}~\{p\}}$ segue da $\langle u:=t,\sigma\rangle\rightarrow\langle E,\sigma[u:=t]\rangle$
  * ... (per tutti gli assiomi)
* Passo induttivo, per casi sull'ultima regola applicata
  * skip è un assioma
  * := è un assioma
  * if, per casi su $\sigma(B)$
    * $\sigma(B)=\mathrm{true}$, quindi $\{p\land B\}~\mathrm{S_1}~\{q\}$ (l'altro branch è discriminato) per ipotesi induttiva, quindi $\{p\}~\mathrm{if~B~then~S_1~else~S_2~fi}~\{q\}$ segue da $\langle \mathrm{if~B~then~S_1~else~S_2~fi},\sigma\rangle\rightarrow\langle \mathrm{S_1},\sigma\rangle$
    * $\sigma(B)=\mathrm{false}$, quindi $\{p\land\lnot B\}~\mathrm{S_2}~\{q\}$ (l'altro branch è discriminato) per ipotesi induttiva, quindi $\{p\}~\mathrm{if~B~then~S_1~else~S_2~fi}~\{q\}$ segue da $\langle \mathrm{if~B~then~S_1~else~S_2~fi},\sigma\rangle\rightarrow\langle \mathrm{S_2},\sigma\rangle$
  * while, ...