# Espressioni Regolari

## Operazioni sui linguaggi

Sia $\Sigma$ un alfabeto e $L,L_1,L_2$ insiemi di stringhe $\Sigma^*$.
La concatenazione di $L_1,L_2$, denotata come $L_1L_2$ è l'insieme:

$L_1L_2=\{xy\in\Sigma^*:x\in L_1,y\in L_2\}$

definiamo ora $L^n$:
* $L^0=\{\varepsilon\}$
* $L^{i+1}=LL^i$

Si osservi che $L^0=\{\varepsilon\}\neq\emptyset$. La closure (di Kleene) di $L$, denotata come $L^*$ è l'insieme:

$L^*=\bigcup\limits_{i\geq0}L^i$

mentre la *chiusura positiva* di $L$ denotata come $L^+$ è l'insieme: $L^+=\bigcup\limits_{i\geq1}L^i$. Si osservi come la definisione sia consistente con $\Sigma^*$


## Espressioni

Sia $\Sigma$ un alfabeto. Le espressioni regolari su $\Sigma$ e gli insiemi che esse denotano sono definiti ricorsivamente nel modo seguente:

1. $\emptyset$ è una espressione regolare che denota l'insieme vuoto
2. $\varepsilon$ è una espressione regolare che denota $\{\varepsilon\}$
3. Per ogni simbolo $a\in\Sigma$, $a$ è una espressione regolare che denota l'insieme $\{a\}$
4. Se $r$ e $s$ sono espressioni regolare denotanti rispettivamente gli insiemi $R$ ed $S$ allora $(r+s)$,$(rs)$, e $(r*)$ sono espressioni regolari che denotano gli insiemi $R\cup S$,$RS$, e $R*$ rispettivamente.

Se $r$ è ubna espressione regolare, indicheremo con $L(r)$ il linguagio denotato da r. Tra espressioni regolari valgono delle uguaglianze che permettono loro la manipolazione algebrica. Varrà che $r=s$ se e solo se $L(r)=L(s)$.

esempi di uguaglianze:
* $r+s=s+r$
* $(r+s)+t=r+(s+t)$
* $r(st)=(rs)t$
* $r(s+t)=rs+rt$
* $(r+s)t=rt+st$

## Espressioni Regolari e $\varepsilon$-NFA

**Teorema** Sia $r$ una espressione regolare. Allora esste un $\varepsilon$-NFA tale che $L(M)=L(r)$

**Dimostrazione**:
* **Casi base**:
  * l'automa $\langle \{q_0\}, \Sigma, \delta, q_0, \{q_0\}\rangle$ riconosce il linguaggio $\{\varepsilon\}$
  * l'automa $\langle \{q_0,q_1\}, \Sigma, \delta(a):=\emptyset, q_0, \{q_1\}\rangle$ riconosce il linguaggio $\emptyset$
  * l'automa $\langle \{q_0,q_1\}, \Sigma, \delta(a):=\{q_1\}, q_0, \{q_1\}\rangle$ riconosce il linguaggio $\{a\}$
* **Passo induttivo** *ipotesi*: siano $r_1,r_2$. Per $i=1,2$ sia $M_i$, con stato iniziale $q^i_0$ e stato finale $q^i_f$ l'automa che riconosce $L(r_i)$
  * **Caso 1**: Sia $r=r_1+r_2$. Il linguaggio $L(r)=L(r_1)\cup L(_2)$ è riconosciuto dall'automa $\langle \{q_0,q^1_0,q^2_0,...,q^1_f,q^2_f,q_f\}, \Sigma, \delta , q_0, \{q^1_f,q^2_f,q_f\}\rangle$ con delta:
    * $\delta(q0,\varepsilon)=\{q^1_0,q^2_0\}$
    * $...$
    * $\delta(q^1_f,\varepsilon)=\{q_f\}$
    * $\delta(q^2_f,\varepsilon)=\{q_f\}$
  * **Caso 2**: Sia $r=r_1r_2$. Il linguaggio $L(r)=L(r_1)L(_2)$ è riconosciuto dall'automa $\langle \{q_0,q^1_0,q^2_0,...,q^1_f,q^2_f,q_f\}, \Sigma, \delta , q_0, \{q^1_f,q^2_f,q_f\}\rangle$ con delta:
    * $\delta(q0,\varepsilon)=\{q^1_0\}$
    * $...$
    * $\delta(q^1_f,\varepsilon)=\{q^2_0\}$
    * $...$
    * $\delta(q^2_f,\varepsilon)=\{q_f\}$
  * **Caso 3** Sia $r=r^*_1$. Il linguaggio $L(r)=(L(r_1))^*$ è riconosciuto dall'automa $\langle \{q_0,q^1_0,...,q^1_f,q_f\}, \Sigma, \delta , q_0, \{q^1_f,q_f\}\rangle$ con delta:
    * $\delta(q0,\varepsilon)=\{q^1_0,q_f\}$
    * $...$
    * $\delta(q^1_f,\varepsilon)=\{q^1_0,q_f\}$

Automaticamente, (con quanto visto in 2.4, 2.3, e 2.2) possiamo. Da una espressione regolare $r$ che descrive un linguaggio regolare $L(r)$ possiamo ottenere un $\varepsilon$-NFA $M$, da cui possiamo ottenere un NFA $M'$, da cui possiamo ottenere un DFA $M''$ tali che $L(M'')=L(M')=L(M)=L(r)$.