# Algoritmo di Grover

Abbiamo una funzione $f:\{0,1\}^n\mapsto\{0,1\}$ tale $\forall y\neq x.f(y)=0$ ma $\exists!x.f(x)=1$. Il dominio è $N=2^n$, con un computer classico serve tempo $O(N)$ per scoprire $x$.

L'idea (descritta classicamente) è di partire da una situazione in cui tutte le configurazioni hanno la stessa probabilità $a$, e di applicare una trasformazione che "flippa" la probabilità solo di $x$, adesso la probabilità media è $a'=\frac{a(N-2)}{N}$.
Poi con un'altra trasformazione $2*a'-P$ la probabilità di tutti diventa un po' più bassa, mentre quella di $x$ diventa alta più del triplo delle altre.
Poi, ripetendo questi due passi la probabilità di $x$ diventa molto più alta e le altre molto più basse.

Per arrivare con la probabilità di $x$ maggiore di $\frac12$ ci vogliono $\sqrt N$, perché la probabilità iniziale è $\frac1N$ ed ad ogni passaggio cresce esponenzialmente. Ci

## Circuito

Prima dobbiamo rendere tutto equiprobabile e lo facciamo con $H^{\otimes n}$.

Poi per flippare $x$ usiamo il gate oracolo $O_f=\sum(-1)^{f(y)}\ket y$. Vediamo che questo è intuitivamente la somma di $\ket y$ per $y\neq x$, e $-\ket x$ per $x$.

Poi per la parte $2*a'-P$ usiamo il gate $H^{\otimes n}(2\ket 0\bra 0-Id)H^{\otimes n}$

Il gate $(O_fH^{\otimes n}(2\ket 0\bra 0-Id)H^{\otimes n})$ è detto operatore di Grover.

Analizziamo $2\ket 0\bra 0-Id$. Son $w$ elementi della base, e $P_w=\ket w\bra w$, abbiamo $P_w\ket w=\ket w\bra w\ket w=\ket w$, mentre per qualsiasi altro $z$ della base abbiamo $P_w\ket z=\ket w\bra w\ket z=0$.\
Ora, prendiamo $U_w=Id-2\ket w\bra w$, abbiamo che $U_w\ket z$ è uguale a $\ket z - 0=\ket z$ quando $z\neq w$, mentre uguale a $\ket z-2\ket z=-\ket z$ quando $z=w$.\
Quindi $2\ket 0\bra 0-Id=-U_{\ket 0}$, e quindi $-U_{\ket 0}\ket z$ risulta $\ket 0$ se $x=0$ e $-\ket z$ se $z\neq 0$.

Il gate $-U_{\ket 0}$ è racchiuso tra due Hadamart gate, quindi li analizziamo con la proprietà distributiva.\
$H^{\otimes n}(2\ket 0\bra 0-Id)H^{\otimes n}=H^{\otimes n}2\ket 0\bra 0H^{\otimes n}-H^{\otimes n}IdH^{\otimes n}=2H^{\otimes n}\ket 0\bra 0H^{\otimes n}-Id=2\frac1N(\sum_w \ket w\sum_z\bra z)-Id$.

Per alcune funzioni $O_f=-U_{\ket x}$. Ovviamente per realizzarlo così serve conoscere $x$, ma potremmo aver ricevuto la black box già così. Se non è una di queste funzioni, serve il gate con un bit in più come quelli che abbiamo visto per D-J.