# Correttezza dei programmi iterativi

## Moltiplicazione: Metodo egizio

scelgo due numeri: moltiplicando e moltiplicatore (verrà usata una notazione simile ai numeri romani):

```math
    UIII   UUUUUUUUIII  (13*83)


       I   UUUUUUUUIII                             SI   13 dispari     0

      II   UUUUUUUUIII ->           SUUUUUUIIIIII  NO   6  pari       83
           UUUUUUUUIII 
 
    IIII SUUUUUUIIIIII ->                SSSUUUII  SI   3  dispari    83
         SUUUUUUIIIIII

IIIIIIII      SSSUUUII                             SI   1  dispari   415
              SSSUUUII

 UIIIIII      SSSUUUII -> SSSSSSSSSSSSSUUIIIIIIII  NO   0  pari     1079
              SSSUUUII
              SSSUUUII                    
              SSSUUUII
```

prendo il moltiplcando e lo moltiplico per 1, poi per 2, poi per 4, e così via finche il moltiplicatore temporaneo non diventa più grande di quello iniziale

a questo punto scelgo partendo dal basso le righe da sommapre perché la somma dei moltiplicatori sia il moltiplicatore iniziale.

a questo punto basta sommare i risultati alle righe corrispondenti per avere il risultato della moltiplicazione

si nota, dividendo ad ogni passaggio il moltiplicatore iniziale, che questo metodo è equivalente a quello del contadino russo ma riformulato.

```pascal pseudocodice
function mul(m,n: integer)
    // m, n >= 0
    x, y, z: integer;
    x := m;
    y := n;
    z := 0;

    while  y > 0  do 
        // xy+z=mn
        if y mod 2 > 0 then
            z := z + x
        end if
        x := 2 * x;
        y := div 2

    end while;
    // z=mn
    return z
end funcion
```
---

### Invariante: generalizzazione e deduzione

all'inizio della verifica formale della correttezza bisogna scegliere un invariante, non c'è un metodo matematico per ricavarlo, bisogna dedurlo

Invariante: xy + Z = mn  (m ed n sono uguali a x e y alla prima iterazione mentre xy variano ad ogni operazione, z alla prima iterazione è 0, quando y è ridotto a 0 e l'invariante è valido, allora z=mn)

verifico la conservazione dell'invariante:

se y è pari osservo lo pseudo codice e riscrivo l'invariante, poi semplifico per trovare l'invariante originale, se lo trovo ho verificato quel ramo

    (x*2)(y/2)+z => xy + z => mn

se y è dispari osservo e riscrivo:

    (x*2)(y-1/2)+z+x => x(y-1) + z + x => xy + z => mn

ho verificato entrambi i rami quindi la funzione è verificata

notare che questo metodo non permette di verificare se l'esecuzione arriverà ad un termine, in problemi come questo è facile notarlo ad occhio, ma in problemi più complessi potrebbe essere difficoltoso arrivare a questa conclusione.

```
1101          1010011

   1 1        1010011  SI
  10 0       10100110  NO
 100 1      101001100  SI
1000 1     1010011000  SI
```

---
---

### Funzione di terminazione

per completare la verifica di correttezza è necessario dimostrare che il calcolo giunge ad un termine.

si comincia esplicitando le proprietà:

```
term(x, y, z) -> IN
Inv [xy + z = mn] => term(x, y, z) appartenente ad IN
Inv ^ y>0 => term(x'[2x], y'[y/2], z') < term(x, y z)
``` 

term è la funzione di terminazione, ovvero una funzione che determina quando finisce l'esecuzione

analizzando il codice notiamo che term(x, y, z)=y

ad ogni iterazione il valore y decresce strettamente, trattandosi di un valore che non può essere minore di 0 ne risulta che il programma arriva sempre ad un termine.

la funzione è verificata completamente corretta.

---
---
---

## Quadrato

```java
public static int sqr(int n){
    int x=0;
    int y=0;
    int z=1;

    while (x<n){ //inv: a)0<=x<=n, b)z=2x+1, c)y=x^2
        x++;
        y+=z;
        z+=2;
    }

    return y; //Post: y=n^2
}
```

---

### Invariante

ad ogni iterazione devono mantenersi valide le tre prprietà a), b) e c).

1. alla prima iterazione 0<=[x=0]<=n,  [z=1]=2[x=0]+1, [y=0]=[x=0]^2
2. l'inv ad ogni passaggio iterativo
   1. assumo: che vale l'inv': a)0<=x'<=n, b)z'=2x'+1, c)y'=x'^2
   2. eseguo un (altro) passo iterativo.
   3. vale inv'': a)0<=x''<=n, b)z''=2x''+1, c)y''=x''^2
3. deduzione di Post sulla base di Inv, assumo:
   1. inv=  a)0<=x<=n, b)z=2x+1, c)y=x^2
   2. è valida a) ho finito di iterare-> x>=n ==> x=n quindi:
   3. y=x^2 (x=n) ==> y=n^2

---

#### dimostro 2.

* 0<=x'+1<= n  (x''=x'+1) ==> 0<=x''<=n
* z'+2=x=2(x'+1)+1 (z''=z'+2) ==> z'+2=x=2x'+2+1 ==> z'=2x'+1 ==> z''=2x''+1
* y'+z'=(x'+1)^2 ==> x'^2+2x'+1=(x'+1)^2 ==> y''=x''^2

---
---

### Funzione di terminazione

anche in questo problema notare che termina non è difficile, vogliamo dimostrarlo in modo più formale

* analiziamo la condizione del while: (x < n).
* notiamo definiamo la funzione di terminazione come: term(x, y, z)={n-x}
* ad ogni passaggio n rimane costante e x aumenta di 1, la funzione di terminazione diminuisce di 1
* quando la funzione è 0 esce e il numero ad ogni passaggio il valore della teminazione è la quantità di passaggi mancanti

---
---
---

## mcm

```java
public static int mcm(int m, int n){
    int x=m;
    int y=n;

    while (x!=y){ //inv: a)0<x,y<mcm(m,n)
        if (x<y){ //     b)x%m=0, c)y%n=0
            x+=m;
        } else {
            y+=n;
        }
    }
}
```

---

### Invariante

ad ogni iterazione deve mantenersi: a)0 < x,y <= mcm(m,n),  b)x%m=0, c)y%n=0

1. alla prima iterazione: a)0 < [m,n] <= mcm(m,n),  b)[m]%m=0, c)[y]%n=0
2. In. si conserva
   1. a)0 < x,y <= mcm(m,n),  b)x%m=0, c)y%n=0
   2. (x != y) (x <= y) ==> x < y <= mcm(m,n).      x%m=0 ==> [x+m]%m=0
   3. (x != y) (x >  y) ==> y < x <= mcm(m,n).      y%n=0 ==> [y+n]%n=0
3. alla fine:
   1. x=y
   2. b)x%m=0, c)y%n=0
   3. quindi: (x=y)%n=0 && (x=y)%m=0 ==> x=y=mcm(m,n)

---
---

### Funzione di terminazione

